**卫留成**（），[中国](../Page/中国.md "wikilink")[河南](../Page/河南.md "wikilink")[泌阳人](../Page/泌阳.md "wikilink")，祖籍河南[上蔡](../Page/上蔡.md "wikilink")，高级经济师。中共第十六届候补中央委员，第十七届中央委员。曾任海南省省長、[中共海南省委书记](../Page/中共海南省委.md "wikilink")、省人大常委會主任、[中国海洋石油总公司总经理及](../Page/中国海洋石油总公司.md "wikilink")[中国海洋石油有限公司董事长兼首席执行官](../Page/中海油.md "wikilink")。现任[第十二届全国人大常委会委员](../Page/第十二届全国人大常委会.md "wikilink")。

## 简历

1965年，卫留成考入[北京石油学院勘探系](../Page/北京石油学院.md "wikilink")[测井专业](../Page/测井.md "wikilink")；毕业后，被分配到[长庆油田工作](../Page/长庆油田.md "wikilink")。历任长庆油田一分部技术员、测井站副站长、井下作业大队政治处副主任，一分部研究所党委副书记，长庆油田测井总站副站长。1973年12月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。1982年离开长庆，参与[中国南海石油勘探](../Page/中国南海.md "wikilink")、开发工作，任[莺歌海油田办公室负责人](../Page/莺歌海油田.md "wikilink")；后升任中国海洋石油南海西部公司副总经理，负责与[BP在该海域的合作开发](../Page/BP.md "wikilink")。1993年，晋升中海油总公司副总经理；1998年11月又升任中国海洋石油总公司总经理、党组书记；1999年起，又兼中海油董事长、首席执行官。2001年，他成功地主导了[中海油同时在](../Page/中海油.md "wikilink")[纽约证券交易所和](../Page/纽约证券交易所.md "wikilink")[香港证券交易所上市](../Page/香港证券交易所.md "wikilink")。\[1\]

2003年10月，在中国石油领域工作30多年的卫留成弃商从政，出任[中共](../Page/中共.md "wikilink")[海南](../Page/海南.md "wikilink")[省委副书记](../Page/省委书记.md "wikilink")，[海南省代省长](../Page/海南省.md "wikilink")；\[2\]
2004年2月，正式当选海南省省长；2006年12月，接替[汪啸风出任中共海南省委书记](../Page/汪啸风.md "wikilink")，后又兼任省人大常委会主任。\[3\]
2011年8月，因年龄到限而卸下海南省的领导职务\[4\]；同月，在十一届全国人大常委会第二十二次会议上，被增补为财政经济委员会副主任委员。\[5\]

## 参考文献

[Category:北京石油学院校友](../Category/北京石油学院校友.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国企业家](../Category/中华人民共和国企业家.md "wikilink")
[Category:中國海洋石油](../Category/中國海洋石油.md "wikilink")
[Category:中共海南省委书记](../Category/中共海南省委书记.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十六届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十六届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十七届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十七届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:第十届全国人大代表](../Category/第十届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第十一届全国人大代表](../Category/第十一届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第十二届全国人大常委会委员](../Category/第十二届全国人大常委会委员.md "wikilink")
[Category:海南省全國人民代表大會代表](../Category/海南省全國人民代表大會代表.md "wikilink")
[L留](../Category/衛姓.md "wikilink")
[Category:泌阳人](../Category/泌阳人.md "wikilink")
[Category:上蔡人](../Category/上蔡人.md "wikilink")
[Category:海南省人大常委会主任](../Category/海南省人大常委会主任.md "wikilink")

1.  [卫留成率“中海油”创股市神话，搜狐，2002年8月29日](http://business.sohu.com/11/34/article202893411.shtml)
2.  [地方党政首脑“微调”新人新政新风](http://money.163.com/economy2003/editor_2003/040224/040224_184112.html)
3.  [中央决定卫留成任海南省委书记
    汪啸风另有任用](http://news.sohu.com/20061204/n246792760.shtml)
4.  [中央决定：罗保铭任海南省委书记](http://news.ifeng.com/mainland/special/dangweihuanjie/content-3/detail_2011_08/25/8679479_0.shtml)
5.  [全国人大常委会表决通过有关任免案，新华网，2011-08-28](http://news.xinhuanet.com/politics/2011-08/28/c_121922386.htm)